[Indice general](_index.md) > [Capitulo 2](ch02-00-operaciones-algebraicas.md)

# Álgebra

## Capítulo 2 Operaciones Algebraicas

### **Sección 2.5. MULTIPLICACION**

Como se observó en el Art. 1.2, la multiplicación, al igual que la adición, es
una de las operaciones postuladas en el álgebra. Se le caracteriza por medio de
cinco propiedades o leyes análogas a las de la adición (Art. 2.3). Al enunciar
estas leyes observemos que el signo de multiplicar $×$ o $·$ generalmente se
omite al tratarse de dicha operación efectuada con letras. Es decir, $a×b$,
$a·b$ y $ab$ tienen el mismo significado.

(l) *Ley de exístencia. La multiplicación es siempre posible*. Es decir, siempre
es posible efectuar esta operación para dos o más números cualesquiera y el
resultado es también un número.

(2) *Ley de unicidad. La multiplicación es única.* Esto es, para dos números
dados cualesquiera $a$ y $b$, existe un número $c$ y sólo uno tal que $ab=c$. El
número único $c$ se llama el *producto* de $a$ por $b$, siendo $a$ y $b$ sus
*factores*. Los factores $a$ y $b$ reciben también los nombres de
*multiplicando* y *multiplicador*, respectivamente.

(3) *Ley conmutativa. La multiplicación es conmutativa.* Esto es, si $a$ y $b$
son dos números cualesquiera entonces $ab=ba$. En otras palabras, el producto de
dos (o más) números es independiente del orden en que se efectúe la
multiplicación.

*Ejemplo*: $2×5=5×2$.

(4) *Ley asociativa. La multiplicación es asociativa.* Es decir, si $a$, $b$ y
$c$ son tres números cualesquiera entonces $(ab)c=a(bc)$. En otras palabras, el
producto de tres (o más) números es independiente del orden en gue se les
agrupa.

*Ejemplo*: $(2·5)8=2(5·8)$.

(5) *Propiedad multiplicativa de la igualdad.* Si $a$, $b$ y $c$ son números
cualesquiera tales gue $a=b$ entonces $ac=bc$.

El lector reconocerá en esta propiedad al conocido axioma que dice que si
números iguales se multiplican por números iguales los productos resultan
iguales.

La multiplicación y la adición están relacionadas por medio de la importante
propiedad siguiente:

*Propiedad distributiva. La multiplicación es distributiva con respecto a la
adición*. Es decir, si $a$, $b$ y $c$ son tres números cualesquiera entonces
$a(b+c)=ab+ac$.

*Ejemplo*: $3(2+7)=3×2+3×7$.

Estas leyes pueden ser ampliadas a cualquier número de cantidades.

Ahora deduciremos algunas de las propiedades fundamentales de la multiplicación.
Empezaremos extendiendo la propiedad distributiva.

**Teorema 7**. *La multiplicación es distributiva con respecto a la sustracción.
Esto es, para tres números cualesquiera* $a$, $b$, $c$,

$a(b-c)=ab-ac$.

DEMOSTRACIÓN. Sea

(1) $b-c=x$.

Por la definición de sustracción (Art. 2.4),

$b=c+x$.

Por la propiedad multiplicativa de la igualdad (5),

$ab=a(c+x)$,

y por la propiedad distributiva que acabamos de enunciar,

$ab=ac+ax$,

y, por la definición de sustracción

$ax=ab-ac$.

Sustituyendo x por su valor dado en (1)

$a(b-c)=ab-ac$,

como se quería demostrar

**Teorema 8**. *El producto de cualquier número por cero es igual a cero*.

DEMOSTRACIÓN. Sea $a$ un número cualquiera. Por la definición de cero (Art.
1.3),

$a·0=a(b-b)$<br>
$=ab-ab$ (por el Teorema 7).<br>
$=0$ (por la definición de cero),

como se quería demostrar.

En los dos teoremas siguientes vamos a establecer la ley de los signos de la
multiplicación. Para ello necesitamos el siguiente postulado:

POSTULADO. El producto de dos números positivos es un número positivo.

**Teorema 9**. *El producto de un número positivo por un número negativo es un
número negativo*.

DEMOSTRACION. Sean $a$ y $b$ dos numeros positivos cualesquiera, y por lo tanto,
$-b$ un número negativo, Sea

(2) $a(-b)=x$.

Por la propiedad aditiva de la igualdad (Art. 2.3),

$a(-b)+ab=x+ab$,

y por la propiedad distributiva,

$a[(-b)+b]=x+ab$.

Pero, por la definición de cero, $(-b)+b=0$.<nb>
Por lo tanto, $a·0=x+ab$.<br>
Por el Teorema 8, $0=x+ab$

de donde, por la definición de sustraccién

$x=0-ab$,

y, por la relación (6) del Art. 2.4, $x=-ab$, de modo que de (2) $a(-b)=-ab$.

Y como $a$ y $b$ son ambos positivos, por el postulado resulta que su producto
$ab$ es positivo, y, por tanto, $-ab$ es un número negativo, como se quería
demostrar.

**Teorema 10**. *El producto de dos números negativos es un número posítivo*.

DEMOSTRACIÓN. Sean $a$ y $b$ dos números positivos cualesquiera y, por lo tanto,
$-a$ y $-b$ dos números negativos. Sea

(3) $(-a)(-b)=x$.

Por la propiedad aditiva de la igualdad

$(-a)(-b)+a(-b)=x+a(-b)$.

Por la propiedad distributiva y el Teorema 9,

$(-b)[(-a)+a]=x-ab$,

de donde, por la definición de cero, $(-b)·0=x-ab$.<br>
Por el Teorema 8, $0=x-ab$,<br>
de donde por la definición de sustracción, $0+ab=x$,<br>
y por la relación (4) del Art.2.4, $ab=x$,<br>
de modo que, por (3), $(-a)(-b)=ab$.

Y como $a$ y $b$ son números positivos, $ab$ será positivo (según nuestro
postulado anterior) con lo cual el teorema queda demostrado.

Como consecuencia de los Teoremas 9 y l0 tenemos la siguiente regla:

**Regla de los signos de la multiplicación**

1\. El producto de dos números de signos iguales es positivo; el producto de dos
números de signos contrarios es negativo.

2\. En general, el producto de un número cualquiera de factores es positivo si
no hay factores negativos o bien si el número de factores negativos es par; el
producto será negativo si el número de factores negativos es ímpar.

*Ejemplos:* $2×5=10$.<br>
$(2)(-5)=-(2)(5)=-10$.<br>
$(-2)(-5)=+(2)(5)=10$.<br>
$(2)(-3)(-5)=+(2)(3)(5)=30$<br>.
$(2)(3)(-5)=-(2)(3)(5)=-30$.

Ahora podemos establecer un teorema muy importante del cual haremos uso más
adelante. Este teorema es el recíproco del Teorema 8, y su enunciado es como
sigue:

**Teorema 11**. *Si el producto de dos números es igual a cero, por lo menos uno
de los factores es igual a cero*.

DEMOSTRACIÓN. Sean $a$ y $b$ dos números tales que

$ab=0$.

Si $a=0$, el teorema queda demostrado. Supongamos $a\neq0$ (léase "$a$ no es
igual a $0$"); entonces, deberemos demostrar que $b=0$. Tomemos como hipótesis
lo contrario de la conclusión deseada, o sea, $b\neq0$. Ya que ahora se supone
que tanto $a$ como $b$ son diferentes de $0$ resulta, por el Teorema 6 (Art.
2.4), cada uno de estos números debe ser positivo o negativo. Entonces, por la
regla de los signos si coinciden en signo $ab$ será positivo, y si tienen signo
distinto, $ab$ será negativo. Pero esto contradice nuestra hipótesis de que
$ab=0$. Por lo tanto, nuestro supuesto de que $b\neq0$ es falso, con lo cual
queda demostrado el teorema.

**Corolario**. *Si el producto de dos o más factores es igual a cero, por lo
menos uno de los factores es igual o cero*.

Consideremos ahora la multiplicación de expresiones algebraicas. Al efectuar
esta operación resulta conveniente calcular los términos del producto por medio
de las llamadas *leyes de los exponentes*. Ya hemos dicho, al estudiar la
potenciación (Art. 1.3), que la notación $a^n$, en donde $a$ es cualquier número
y $n$ es un número entero y positivo gue se llama *exponente*, representa el
producto de $n$ factores todos iguales a $a$, diciéndose que $a^n$ es la
*enésima potencía* de $a$. En particular, se acostumbra omitir él exponente $1$,
y las potencias $a^2$ y $a^3$ reciben los nombres de *cuadrado de* $a$ y *cubo
de* $a$, respectivamente. Por ahora necesitamos solamente las tres siguientes
leyes de los exponentes, en donde $a$ y $b$ son dos números cualesquiera y $m$ y
$n$ son números enteros y positivos.

I. $a^ma^n=a^{+n}$.<br>
Ejemplo: $2^3·2^2=2^5$.<br>
II. $(a^m)^n=a^{mn}$.<br>
Ejemplo: $(2^3)^2=2^6$.<br>
III. $(ab)^m=a^mb^m$.<br>
Ejemplo: $(3·2)^3=3^3·2^3$.

Estas leyes se demuestran con gran facilidad. Por ejemplo, para la I, tenemos,
por la ley asociativa de la multiplicación,

$a^ma^n=$($a·a·a$... hasta $m$ factores)($a·a·a$...hasta $n$ factores)<br>
=$a·a·a$... hasta $m$ + n factores

Las demostraciones de las leyes II y III son análogas y se dejan como ejercicios
para el estudiante.

Utilizando estas leyes y la regla de los signos podemos obtener el producto de
dos o más monomios, como se indica a continuación.

**Ejemplo l.** Calcular los productos indicados:

(a) $(2a^2b)(-3ab^2)$;<br>
(b) $(-4xy^2z)(-2x^2yz)(xyz^2)$;<br>
(c) $(-3m^2n^3)^2$;<br>
(d) $(-2p^2q)^3$.

SOLUCION.

(a) $(2a^2b)(-3ab^2)=-6a^{2+1}b^{1+2}=6a^3b^3$.<br>
(b) $(-4xy^2z)(-2x^2yz)=8x^{1+2+1}y^{2+1+1}z^{1+1+2}=8x^4y^4z^4$.<br>
(c) $(-3m^2n^3)^2=(-3)^2(m2)^2(n^3)^2=9m^4n^6$.<br>
(d) $(-2p^2q)^3=(-2)^3(p^2)^3q^3=-8p^6q^3$.

Consideremos ahora el producto de un monomio y un polinomio. El procedimiento
utilizado es una consecuencia inmediata de la propiedad distributiva.

**Ejemplo 2.** Efectuar el producto $a^2b(2ax-3by-2ab^2)$.

SOLUCION. Por la propiedad distributiva,

$a^2b(2ax-3by-2ab^2)=(a^2b)(2ax)-(a^2b)(3by)-(a^2b)(2ab^2)$<br>
$=2a^3bx-3a^2b^2y-2a^3b^3$.

Finalmente, consideremos el producto de dos polinomios. Se aplica también la
propiedad distributiva. En efecto, consideremos por sencillez, el producto de
dos binomios. Entonces, por la propiedad distributiva,

$(a+b)(x+y)=(a+b)x+(a+b)y$

y aplicando nuevamente esta propiedad, $=ax+bx+ay+by$.

Asi vemos, como se notó en el Ejemplo 2, que el producto de dos expresiones
consta de la suma algebraica de los productos obtenidos ai multipiicar cada
término del multiplicando por cada término del multiplicador. En la práctica es
conveniente escribir el multiplicador debajo del multiplicando, estando ambos
ordenados según las potencias descendentes de una cierta literal, y luego
colocar los productos en columnas de modo que los términos semejantes aparezcan
uno debajo .Je otro para facilitar la suma. Este procedimiento se aplica en el
siguiente ejemplo.

**Ejemplo 3.** Multiplicar $x^2+xy-2y^2$, por $3y^2-2xy+x^2$.

SOLUCION. Se escribe el multiplicando y el multiplicador ordenados según las
potencias descendentes de x y se dispone la operación como sigue:

$x^2+xy-2y^2$ multiplicando<br>
$x^2-2xy+3y^2$ multiplicador<br>
(1) $x^4+x^3y-2x^2y^2$<br>
(2) $-2x^3y-2x^2y^2+4xy^3$<br>
(3) $3x^2y^2+3xy^3-6y^4$<br>
Producto $x^4-x^3y-x^2y^2+7xy^3-6y^4$.

Las filas (1), (2) y (3) se obtienen multiplicando cada término por $x^2$,
$-2xy$, y $3y^2$, respectivamente. El producto es la suma algebraica de estos
tres productos.

NOTAS

1\. Las operaciones algebraicas pueden ser comprobadas parcialmente sustituyendo
las literales por valores numéricos. Así, en el ejemplo anterior, si hacemos
$x=2$ y $y=3$, obtenemos los siguientes valores:

Multiplicando = $4(2)(3)-2(9)=-8$.<br>
Multiplicador = $4-2(2)(3)+3(9)=19$.<br>
Producto = $16-(8)(3)-(4)(9)+7(2)(27)-6(81)=-152$,<br>
y $(-8)(19)=-152$.

2\. Si tanto el multiplicando como el multiplicador son polinomios homogéneos
entonces el producto es también un polinomio homogéneo, tal como se ha visto en
el ejemplo anterior.

[❮ previous](ch02-04-sustraccion.md)&nbsp;|&nbsp;
[index](_index.md)&nbsp;|&nbsp;
[next ❯](ch02-06-productos-notables.md)
